\section{Introducció al scripting}
En aquest últim capítol introduirem un concepte més avançat que els vistos anteriorment i relacionarem molts conceptes vistos durant el transcurs del manual per exemplificar aquest. Es tracta llavors d'introduir l'scripting, que no deixa de ser programar petites línies de codi que realitzin tasques molt concretes.\\
Existeixen multitud de llenguatges d'scripting dels que podem destacar Python, Javascript, Perl, Ruby... Tot i que alguns d'aquests llenguatges són relativament moderns i ofereixen un experiència inicial molt més senzilla, en aquest apartat introduirem Shell Scripting. Aquest llenguatge ens permet executar les comandes que pot interpretar qualsevol línia de comandes, per tant podrem utilitzar totes les comandes que hem vist durant el curs per realitzar tasques més complexes.\\
Com a aclariments inicials donem per suposat que es coneix algun tipus de llenguatge de programació (no exclusivament de scripting) donat que es dona per entès conceptes comuns a la majoria de llenguatges.\\
Com a la gran majoria de llenguatges introduirem el seu funcionament mostrant un Hello World! i l'estructura que té el codi:
\begin{lstlisting}[language=Bash]
#!/bin/sh
# Hola soc un comentari
echo Hello World!
\end{lstlisting}
La primera línia de codi ens indica que es tracta de codi shell que pot interpretar un interpret de comandes.\\
La segona línia de codi ens mostra com podem comentar codi en shell scripting.\\
Per últim observem que podem executar comandes de línia de comandes dins el nostre script de shell. Els scripts en el fons ens permetran usar comandes de línia de comandes però afegint una capa de complexitat amb l'ús de variables, condicions, bucles, funcions, etc.\\
Ara que ja hem vist com podem escriure un shell script, ens cal veure com podem executar-lo. Per això donarem permís d'execució al fitxer que conté el codi de Hello World! (normalment amb extensió .sh) i després l'executarem:
\\\\
  \fbox{%
    \parbox{\textwidth}{
     chmod a+x HelloWorld.sh\\
     ./HelloWorld
    }%
    }
\\\\
Com la majoria de llenguatges també tenim a la nostra disposició l'ús de variables, a les que podrem assignar valors, guardar informació, manipular-la, etc. Per declarar una variable ho farem escrivint:
\begin{lstlisting}[language=Bash]
#!/bin/sh
MY_VARIABLE="Hello World!"
echo $MY_VARIABLE
\end{lstlisting}
A continuació exposarem un exemple en el que es fa ús d'informació que l'usuari proporciona al script i es guarda en una variable per desprès ser tractada.
\begin{lstlisting}[language=Bash]
#!/bin/sh
echo "What is your name?"
read USER_NAME
echo "Hello $USER_NAME"
echo "File created called ${USER_NAME}_file"
touch "${USER_NAME}_file"
\end{lstlisting}
En el codi anterior es demana al usuari que retorni un nom i amb el input obtingut es guarda a una variable que després s'utilitzara per invocar un missatge amb el nom i crear un fitxer que també contingui aquest nom.
